% Do not forget to include Introduction
%---------------------------------------------------------------
\chapter{Úvod}
% uncomment the following line to create an unnumbered chapter
%\chapter{Úvod}\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}\markboth{Úvod}{Úvod}
%---------------------------------------------------------------


\setcounter{page}{1}

Vestavěné systémy začaly svou cestu jako jednoduché regulátory a řídicí jednotky v průmyslových zařízeních a spotřebičích. Příkladem mohou být mikrokontroléry používané v průmyslových strojích nebo v domácích spotřebičích. S postupem času se však rozšířily do širšího spektra aplikací, včetně lékařských přístrojů, automobilových systémů, mobilních zařízení, a \mbox{dokonce i} do zařízení nositelné elektroniky. Historicky byla tato zařízení naprogramována z továrny a nebylo možné je aktualizovat jinak, než v servisním středisku. Právě aktualizace softwaru \mbox{zaznamenaly v} poslední době velké změny. Dnes je běžné aktualizovat mobilní zařízení, automobil a nebo dokonce i ledničku.

Moderní vestavěné systémy jsou obvykle založeny na vyspělých mikroprocesorech a mikrokontrolérech, které umožňují rychlé zpracování dat a efektivní řízení zařízení. Tyto systémy často integrují senzory pro sběr dat z okolního prostředí, a také komunikační rozhraní pro propojení s dalšími zařízeními nebo s internetem. Díky této vysoké úrovni integrace a výkonu se vestavěné systémy staly základem pro internet věcí (\acrshort{iot}).

V současné době se stále častěji setkáváme s výkonnějšími procesory pro použití ve vestavných systémech. Dnes je možné setkat se s systémy na čipu s procesory o více \mbox{jádrech a} násobně větší velikostí paměti \acrshort{ram}, než bylo běžné například před 10 lety. S vyšším výkonem se otevírají možnosti pro řešení komplexnějších úloh. Dnešní moderní software pro komplexnější vestavěné systémy zpravidla staví na operačních systémech reálného času. Operační systémy reálného času poskytují více funkcionality a řeší problémy spojené se zpracováním více úloh najednou.

Společně s větším výpočetním výkonem dnešní systémy na čipu stále častěji nabízí bezdrátovou síťovou konektivitu. Součásti našich životů se v dnešní době stávají stále častěji \acrshort{iot} zařízení, ať už je to doma, na ulici, ve škole nebo v práci. Zařízení nám slibují ulehčení života, což ne vždy může být pravda. Takové zařízení je připojené k internetu a při nedostatečném zabezpečení může být zneužito. Již došlo k několika případům, kdy se útočníci dostali do takovýchto \mbox{zařízení a} zneužili je. Konkrétně došlo například ke zneužití více než tisíců \acrshort{cctv} kamer pro účely \acrshort{ddos} útoku na webové servery. Moderní systémy musí umožňovat aktualizaci software, aby bylo na zařízení možné aplikovat bezpečnostní záplaty. Velkou zranitelnost může představovat například několik let neaktualizovaný síťový router. \cite{cctv} \cite{embedded_security}

U moderních zařízení se síťovou konektivitou se aktualizace mohou distribuovat po síti. S tím se pojí další zranitelnosti. Útočník může podvrhnout soubor s aktualizací a zařízení tak dostane modifikovaný software, který může být použitý k nekalým účelům. Standardem se v dnešní době stal secure boot. Procesor podporující secure boot umožňuje spuštění pouze důvěryhodného kódu. Vydavatel softwaru aktualizaci podepíše klíčem uloženým na bezpečném místě. Zařízení je poté schopné spustit pouze kód podepsaný správným klíčem. Útočník může během přenosu aktualizace modifikovat její data. Zařízení ale kód nespustí, dokud není aktualizace znovu podepsaná správným klíčem.\cite{embedded_security}

Důvodem pro aktualizace není jen bezpečnost. Aktualizace přinášejí novou funkcionalitu a je možné pomocí nich opravit chyby. Cílem je aby většina funkcionality zařízení byla aktualizovatelná. Během aktualizace není možné přímo přepisovat aktuálně běžící aplikaci. Během výpadku napájení by se zařízení mohlo dostat do stavu, kdy neobsahuje spustitelnou aplikaci. Z tohoto důvodu se software zařízení nejčastěji dělí na dvě části, zavaděč a aplikaci. Samotná aplikace neprovádí aktualizaci firmwaru, pouze poskytuje rozhraní pro nahrání nového softwaru do zařízení. O aktualizaci se typicky stará právě zavaděč, který na základě dat ve flash paměti provede aktualizaci. Zavaděč zároveň také často poskytuje funkcionalitu pro uvedení zařízení do funkčního stavu po neúspěšné aktualizaci. Umožňuje do zařízení nahrát software, pomocí \acrshort{usb}, sériové komunikaci nebo jiným způsobem. Zavaděč je část softwaru, kterou obvykle není možné aktualizovat, a proto by měl poskytovat pouze minimum funkcionality. Zároveň je žádoucí aby využíval minimální množství zdrojů zařízení. Existují případy, kdy je třeba aby zavaděč poskytoval více funkcionality a byl komplexnější. Takovým příkladem může být například zavaděč, který dokáže spouštět aplikace nacházející se na vzdáleném síťovém úložišti. S komplexnějším softwarem se také pojí větší pravděpodobnost výskytu chyby. Pro takové případy se hierarchie zavaděčů dělí do více stupňů. První implementuje pouze minimum funkcionality a bývá neměnný. Druhý zavaděč poskytuje rozšířenou funkcionalitu a může být aktualizovatelný.
\cite{embedded_architecture}

\section{Cíle práce}
Ve firmě, kde autor pracuje, se dosud používaly procesory z řady nRF52 a nRF91 od výrobce Nordic Semiconductor. Nově se připravují produkty, které vyžadují \acrshort{wifi} konektivitu. Právě kvůli zmíněné \acrshort{wifi} konektivitě budou nová zařízení obsahovat procesory z rodiny ESP32. Stávající produkty staví na operačním systému Zephyr společně se zavaděčem MCUboot. Způsob, jakým jsou vyřešené aktualizace firmwaru, umožňuje kromě aktualizace aplikace také aktualizace zavaděče.

Cílem této práce je přidání podpory aktualizace zavaděče MCUboot v rámci operačního systému Zephyr také pro platformu ESP32, která se bude využívat na budoucích produktech. Konkrétně jde o systémy na čipu ESP32-C3 a ESP32-S3. Výsledné řešení musí zajišťovat podporu pro secure boot a aktualizace musejí být odolné vůči chybám, které se mohou během aktualizace vyskytnou. Zároveň by řešení mělo být navržené tak, aby bylo snadno rozšiřitelné o další procesory z rodiny ESP32. Aktualizaci zavaděče by mělo jít provést stejně jako aktualizace aplikace, pomocí nástroje MCUmgr.
